
\chapter{Úvod}
\setcounter{theorem}{0} \setcounter{defin}{0}
\setcounter{example}{0} \setcounter{lemma}{0}
\setcounter{remark}{0}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}

\begin{description}
\item[ Teorie pravděpodobnosti] řeší následující problém: jistý jev má řadu různých následků (výsledků) a náhoda určuje, který z nich skutečně nastane. Teorie pravděpodobnosti dává návod, jak jednotlivé výsledky "předem" kvantifikovat.
\item[ Matematická statistika] řeší  jistém smyslu opačnou situaci. Pozoruji nějaký jev, který mohl mít řadu příčin.  Matematická statistika dává metody jak tyto příčiny třídit a kvantifikovat, např. kterou vybrat jako nejpravděpodobnější.

\end{description}


\section{Klasická definice pravděpodobnosti}

\begin{itemize}
  \item uvažujme náhodný pokus, který může vykázat konečný počet $n$ vzájemně se vylučujících výsledků (např. tři hody kostkou)
  \item předpokládáme, že všechny výsledky jsou stejně pravděpodobné (symetrie, homogenita)
  \item jestliže $m$ z těchto výsledků má za následek realizaci jevu $A$ (např. padnou dvě šestky) a zbylých $n-m$ výsledků tuto realizaci vylučuje, potom pokládáme pravděpo-dobnost jevu  $A$ rovnu
  $$
  P(A) = \frac{m}{n} = \frac{\mbox{počet případů příznivých}}{\mbox{počet případů možných}}
  $$
  (Laplace 1749-1829)
\end{itemize}

Nedokonalosti této definice:
\begin{itemize}
  \item[a)] jak spočítat pravděpodobnost na nesymetrické kostce?
  \item[b)] co když mám nekonečně mnoho možností?
\end{itemize}
Nemůže být považována za definici v matematickém slova smyslu, ale v určitých případech může sloužit jako algoritmus výpočtu.

\begin{example}
Obarvená krychle je rozřezána na 1000 krychliček. Určete pravděpodobnost, že náhodně vybraná krychlička bude mít obarvené dvě stěny.

Celkový počet krychliček je $n=1000$. Původní rychle měla 12 hran, na každé hraně 8 krychliček s dvěmi obarvenými stěnami. Takže počet případů příznivých je $m=12\cdot 8 = 96$. Hledaná pravděpodobnost $p$ je tedy
$$
p=\frac{96}{1000}=0.096\, .
$$
\end{example}

\begin{example}
Spočtěte pravděpodobnost, že při hodu dvěma kostkami bude součet výsledků a) 9,  b) 10.

Součet 9 lze získat jako kombinaci výsledků 3 a 6 nebo 4 a 5.
Součet 10 lze získat jako kombinaci výsledků 5 a 5 nebo 4 a 6.
Takže na první pohled by se mohlo zdát, že $P(9)=P(10)$. Ale počet všech případů možných je $n=36$ a případy příznivé jednotlivým součtům jsou
\begin{itemize}
  \item[] 9:  \quad 3,6 \quad 6,3 \quad 4,5\quad 5,4
  \item[] 10:\quad 5,5 \quad 6,4\quad 4,6
\end{itemize}
a tedy
$$
P(9)=\frac{4}{36} = \frac{1}{9} \qmq{a}
P(10)=\frac{3}{36}=\frac{1}{12}\, .
$$
Pozor na to, co jsou "stejně možné" výsledky!!!
\end{example}

Počty možných a příznivých výsledků se počítají pomocí kombinatorických metod.

\subsection{Základní kombinatorické vzorce}

Nechť je dána množina $A$ obsahující $n$ různých prvků očíslovaných čísly $1,2,\ldots n$.

\begin{description}
  \item[Uspořádaný výběr (variace) s opakováním:] z $A$ se vybírá $k$-krát po sobě po jednom prvku, vybraný prvek se vždy vrací.  Počet všech různých $k$-tic $(i_1,\ldots,i_k)$, které lze takto utvořit je
  $$
    V'(k,n)= n^k \, .
  $$
  \item[Uspořádaný výběr (variace) bez opakování:] z $A$ se vybírá $k$-krát po jednom prvku, vybrané prvky se nevracejí.  Počet všech různých $k$-tic $(i_1,\ldots,i_k)$, které lze takto utvořit je
  $$
    V(k,n)= n(n-1)\ldots (n-k+1) = \frac{n!}{(n-k)!} \, .
  $$
  \item[Permutace:] skupinu $A$ lze uspořádat v posloupnosti $(i_1,\ldots,i_n)$
  $$
 P(n)= n!
$$
způsoby.
\item[Neuspořádaný výběr (kombinace) bez opakování:] počet různých
podmnožin o $k$-prvcích, které lze vybrat z $A$ je
$$
K(k,n) = \binom{n}{k}=\frac{n!}{k!(n-k)!}\, .
$$
\item[Neuspořádaný výběr (kombinace) s opakováním:] počet neuspořádaných $k$-tic sestavených z $n$ prvků tak, že se v ní každý vyskytuje nejvýše $k$-krát je
$$
K'(k,n) = \binom{n+k-1}{k}\, .
$$
\end{description}

\begin{example}
Náhodný pokus spočívá v 6 hodech kostkou. Kostka je pravidelná a hází se bez snahy o určitý výsledek. Jaká je pravděpodobnost, že nepadne ani jednou šestka?

Pro řešení lze použít např. variace s opakováním. Označme $A$ jev, že nepadne šestka. Všech možných šestic $(i_1,\ldots, i_6)$, kde $i_j$ značí výsledek $j$-tého hodu je $n=6^6$. Případů, kdy nepadne žádná šestka, je $m=5^6$ a tedy
$$
P(A)= \frac{5^6}{6^6}= \left(\frac{5}{6}\right)^6 = 0.3349\, .
$$
Pravděpodobnost, že padne šestka alespoň jednou je potom
$$
1-P(A) = 0.6651\, .
$$
Jaká je pravděpodobnost, že šestka padne právě jednou? Označme tento jev symbolem $B$. Příznivé jevu $B$ jsou šestice $(i_1,\ldots, i_6)$ ve kterých je právě na jedné pozici šestka a na ostaních jsou čísla od 1 do 5. Takových šestic je $m=6\cdot 5^5$  ($5^5$ skupin tvaru $(6,i_2,\ldots,i_6),\ (i_1,6,i_3,\ldots,i_6),\ \ldots (i_1,\ldots,i_5,6)$) a tedy
$$
P(B) = \frac{6\cdot 5^5}{6^6}= \left(\frac{5}{6}\right)^5 =
0.4019\, .
$$
Jev, že šestka padne nejvýše jednou je sjednocením jevů jevů $A$ a $B$ a jeho pravděpodobnost je
$$
P(A)+P(B) = 0.3349+0.4019=0.7368\, .
$$
Konečně pravděpodobnost. že šestka padne více než jednou je
$$
1-0.7368 = 0.2632\, .
$$
\end{example}

\begin{example}
$2n$ sportovních mužstev bylo rozděleno do dvou podskupin. Určete pravděpodobnost toho, že se dvě nejsilnější mužstva dostanou
\begin{itemize}
  \item[a)] do různých podskupin
  \item[b)] do jedné podskupiny.
\end{itemize}

Na problém můžeme nahlížet tak, že vybíráme mužstva do první podskupiny. Družstva druhé podskupiny pak už jsou určena jednoznačně. Počty případů příznivých a možných se pak dají vyjádřit \\
a)
$$
\frac{\binom{2}{1}\binom{2n-2}{n-1}}{\binom{2n}{n}} =
\frac{2\,\frac{(2n-2)!}{(n-1)!(n-1)!}}{\frac{(2n)!}{n!n!}}=
\frac{n}{2n-1}
$$
b)
$$
\frac{\binom{2}{1}\binom{2n-2}{n-2}+\binom{2}{0}\binom{2n-2}{n}}{\binom{2n}{n}}
= \frac{2\,\frac{(2n-2)!}{(n-2)!n!}}{\frac{(2n)!}{n!n!}}=
\frac{n-1}{2n-1}\, .
$$
Protože se jedná o komplementární jevy, měl by pro kontrolu součet výsledků dávat jedničku.
\end{example}

\begin{exercise}
V bedně je 30 výrobků, z nichž 3 jsou vadné. Jaká je pravděpodobnost jevu $A$, že mezi 5 náhodně vybranými výrobky bude nejvýše jeden vadný?  [0.936]
\end{exercise}

\begin{exercise}
Vybíráme z pěti vstupenek po 10 Kč, tří vstupenek po 30 Kč a dvou vstupenek po 50 Kč. Vylosujeme-li náhodně 3 vstupenky, a jakou pravděpodobností bude jejich cena 70 Kč? [0.2917]
\end{exercise}

\begin{exercise}
Na jedné poličce je náhodně rozestaveno 10 knih. Určete pravděpodobnost toho, že určité 3 knihy jsou postaveny vedle sebe.  [1/15]
\end{exercise}

\section{Geometrická pravděpodobnost}
Geometrická pravděpodobnost představuje jisté zobecnění klasické definice, umožňuje totiž uvažovat nekonečně mnoho možných výsledků. Myšlenka je stejná, pouze "počet" je nahrazen jinou veličinou.

Je-li výsledek stejně pravděpodobný v každém bodě nějakého geometrického objektu (pravděpodobnost je na tomto objektu rovnoměrně rozložena), pak pravděpodobnost nějakého jevu $B$ vypočteme jako podíl velikosti  (obsah, objem) množiny $S_B$  všech bodů příznivých jevu $B$ a velikosti  celého objektu $S$,
$$
P(B)= \frac{\mu(S_B)}{\mu(S)}\, .
$$

\begin{example}
Dva vlaky mají přijet na vykládku k rampě. Každý z vlaků může přijet nezávisle na druhém kdykoliv během jednoho dne (každý čas příjezdu považujeme za stejně možný). S jakou pravděpodobností bude muset jeden z vlaků čekat, jestliže vykládka prvního vlaku trvá 2 hodiny a vykládka druhého trvá 3 hodiny?

Označme
\begin{itemize}
  \item[] $T_1$ čas příjezdu prvního vlaku
  \item[] $T_2$ čas příjezdu druhého vlaku
  \item[] B jev, že jeden z vlaků bude muset čekat
\end{itemize}
Časy příjezdů $T_1,T_2$ jsou v našem případě nezávislé, rovnoměrně rozložené na $\langle 0,24\rangle$ a situaci tedy můžeme geometricky reprezentovat jako čtverec (viz. obr.).\\
První vlak bude muset čekat pokud
$$
T_2 < T_1 < T_2+3
$$
a druhý vlak bude čekat pokud
$$
T_1<T_2<T_1+2\, .
$$
Příslušné oblasti jsou graficky znázorněny na obrázku \vskip 2cm
{\large\em Obr.} \vskip 1cm

 \noindent Z principu grafické pravděpodobnosti tedy vyplývá, že
$$
P(B) = 1-\frac{1}{24^2} \left( 22\cdot 11 + \frac{21^2}{2}\right)
= 1-\frac{1}{576}\left(242+\frac{441}{2}\right) = 0.197\, .
$$

\end{example}

\begin{example}
Určete pravděpodobnost, že kořeny kvadratické rovnice
$$
x^2 +2ax +b =0
$$
jsou reálné, jsou-li stejně možné hodnoty koeficientů $a,b$ v obdélníku $|a| \leq n ,\ |b|\leq m$.

Kořeny zadané rovnice budou reálné pokud její diskriminant bude větší nebo roven nule, tedy
$$
D=4a^2 - 4b \geq 0 \qmq{neboli} a^2 \geq b\, .
$$
Situace je znázorněna na obrázku \vskip 2cm {\large\em Obr.}
\vskip 1cm

\noindent Z obrázku je vidět, že budeme muset rozdělit řešení na dva případy:

a) $\sqrt{m}<n$\\
V tomto případě je hledaná pravděpodobnost rovna
$$
\frac{1}{4mn}\left[ 2mn + 2(n-\sqrt{m})m + 2 \int_0^{\sqrt{m}} a^2
\, da\right] = \frac{1}{4mn}\left[4mn - \frac{4}{3}
m^{\frac{3}{2}}\right] = 1-\frac{\sqrt{m}}{3n}\, .
$$

b) $\sqrt{m}\geq n$\\
Pro tuto možnost dostáváme
$$
\frac{1}{4mn}\left[ 2mn + 2 \int_0^n a^2 \, da\right] =
\frac{1}{4mn}\left[2mn + \frac{2}{3} n^3\right] = \frac{1}{2}
+\frac{n^2}{6m}\, .
$$
\end{example}


